### 2.7. Интерполяция, изоморфизм, модель

<todo>

- Ввести математические обозначения для _модели_:
   - _изоморфные_ **алгоритмы**,
   - обозначение для каждой _алгоритмической системы_ в паре связанных _моделью_;

- Разобрать аксиоматические _модели_ (_элементарные_ _объекты_, элементарные **алгоритмы**) построения _модели_ с указанием характерных способов _трансляции_

</todo>

Любой _процесс_ **интерполяции** можно разделить на две неотъемлемые части:

- формирование _образов_ _процессов_: создание в некотором _алгоритмическом_ _блоке_ _образа_, _трансляция_ которого однозначно соответствует _последовательности_ _событий_ в _процессе_ _интерфейсного_ взаимодействия _блока_ со _средой_,
- _трансформация_ и _соревнование_ _образов_: изменение имеющихся _внутренних_ **структур**-_образов_ и _соревнование_ _опирающихся_ на них **алгоритмов** с **сохранением** только тех **структур**, которые _полезны_ для реализации этим _блоком_ _вспомогательного_ _функционала_.

Если описанный _алгоритмический_ _блок_, накапливающий и _трансформирующий_ _образы_, в дополнение является _алгоритмической системой_, то такая _алгоритмическая система_ становится _моделью_. Опишем детали формирования и работы _моделей_, использование которых является эффективным _методом синтеза_, обеспечивающим **развитие** **пространства**.

В текущей работе, посвященной формализации **алгоритмической** **модели**, мы активно используем преимущества от использования _модели_ и её _абстрактных_ свойств. И так же как рассмотренная в разделе [4.1.6. Система изоморфизма памяти](4_1_6_ChainTranslation.md) _модель_, сформированная в _памяти_, вся **алгоритмическая** **модель** формируется на основе **признаков**, которые уже были рассмотрены нами в первых главах. Обратим еще раз внимание на различие форматирования для термина «модель»:

- полужирное начертание для **модели**, являющейся всей разрабатываемой теорией **алгоритмов**,
- и курсивное начертание для термина _модель_, как средства использования _изоморфизма_ _алгоритмических систем_, для которого будет далее приведено определение.

Построение **алгоритмической** **модели** и любой другой _абстрактной модели_ становится возможным во многом благодаря **алгоритмам** и **структурам** _памяти_. Рассмотрим те _процессы_ в _памяти_, которые обеспечивают построение и использование _модели_.

Согласно общепринятому смыслу слова, «модель» - это прежде всего упрощенная копия некоторого образца наблюдаемых и изучаемых процессов. При переходе от общепринятого смысла к формальному определению _модели_ прежде всего необходимо отметить, что и «упрощенная копия», и «образец изучаемых процессов» являются особым образом связанными _алгоритмическими системами_. И в определении _модели_ основой является способ связывания двух _алгоритмических систем_, средствами которого осуществляется «упрощенное копирование» и поддержание согласованности важных свойств «копии» и «образца». Такое копирование разнородного множества _объектов_, включённых в _алгоритмическую систему_, осуществимо _системой трансляции_.

При введении в предыдущем разделе _системы трансляции_ между двумя _алгоритмическими системами_ никак не фиксировалась схожесть связанных _трансляцией_ **алгоритмов**. А для реализации _модели_ наличие такого сходства **алгоритмов** является необходимым. Поэтому для _модели_ необходим **класс** _системы трансляции_, обеспечивающий «подобие» связанных _алгоритмических систем_. Это подобие определим формально и будем называть ++_изоморфизмом_++.

++==_Изоморфные_== **алгоритмы**++[^2-7--isomorphic-alg] — это два **алгоритма**, принадлежащих разным _алгоритмическим системам_, связанным некоторой _системой трансляции_, которые в результате своего _исполнения_ выполняют эквивалентные изменения _близости_ и _параметров_ внутри каждого из двух множеств _опорных_ _объектов_, _комплементарных_ друг другу в указанной _системе трансляции_.

На основе понятия _изоморфных_ **алгоритмов** введем **класс** _системы трансляции_.

++_Система изоморфизма_++[^2-7--isomorphism-system] — это _система трансляции_ в которой связанные _трансляцией_ **алгоритмы** являются _изоморфными_.

Приведем здесь некоторые важные примеры _систем трансляции_ и _систем изоморфизма_:

1. Однонаправленная _система трансляции_ _медленного синтеза_:

   - _объекты_(«кодовые последовательности генов») $`\mapsto`$ _объекты_(«белки»)

2. _Абстрактная модель_ с _системой изоморфизма_ между _объектами_ _среды_ и _абстракциями_ _памяти_:

   - _объекты_(«среды») $`\mapsto`$ _объекты_(«активность узлов памяти»)
   - **алгоритмы**(«в ситуациях среды») $`\mapsto`$ **алгоритмы**(«запоминаемая последовательность активности узлов») $`\mapsto`$ **алгоритмы**(«активности эвольвера в среде»)

3. _Абстрактная модель_ с _системой изоморфизма_ между _объектами_ _среды_ и _символами_ _Языка_:

   - _объекты_(«среды») $`\mapsto`$ активные _узлы_(«состояния памяти») $`\leftrightarrow`$ _символы_(«языковое обозначение объекта») $`\leftrightarrow`$ _данные_(«в контексте программы ЭВМ»)
   - **алгоритмы**(«в ситуациях среды») $`\mapsto`$ **алгоритмы**(«запоминаемая последовательность активности узлов») $`\leftrightarrow`$ _строка_(«описания ситуации») $`\leftrightarrow`$ _код_(«программы, исполняемой ЭВМ по отношению к среде»)

4. _Система изоморфизма_ между _процессами_ _среды_ и _процессами_ макета:

   - _объекты_(«среды») $`\leftrightarrow`$ _объекты_(«уменьшенного макета»)
   - **алгоритмы**(«объектов в ситуациях среды») $`\leftrightarrow`$ **алгоритмы**(«наблюдаемые на макете»)

5. Геометрическая _система изоморфизма_ с _трансляцией_ между _алгоритмическими системами_ евклидовой геометрии, аналитической геометрии и _средой_.

В текущей главе используется несколько не определенных ранее терминов. В основном они связаны с описанными далее _эпохами_ **развития** **алгоритма**, и потому детальный разбор _моделей_ с использованием _символа_, _строки_ и _Языка_, а также _данных_, _кода_ и _Программы_ — будут приведены в последующих частях работы. Термин _виртуальный синтез_ будет раскрыт в завершении разбора текущей _эпохи Памяти_ в процессе формализации _коммуникации_ _эвольверов_.

![Модель](../Notes/20210212/20210212_0004.jpg)

Именно на основе _системы изоморфизма_ возможно создание нового и эффективного способа **синтеза**. Этот способ повсеместно используется биологическими организмами с развитой нервной системой. Самые эффективные примеры его применения демонстрирует человек в отрасли научного познания. Как уже было раскрыто ранее этим эффективным способом является **интерполяция** **алгоритма**.

Важным **классом** использования _системы изоморфизма_ является _модель_.

++_Модель_++[^2-7--model] — это совокупность _системы изоморфизма_ (множества **алгоритмов** _трансляции_) и одной из связанных ею _алгоритмических систем_, которая характеризуется высокой эффективностью **синтеза** _макро-алгоритмов_.

Введем определения терминов, упрощающих описание процессов связанных с использованием _модели_.

++==_Пространство_== _модели_++[^2-7--model-space] — это _алгоритмическая система_ (одна из двух связанных _системой изоморфизма_ этой _модели_), в которой выполнение **синтеза** _макро-алгоритмов_ имеет более эффективную реализацию или более вероятно по сравнению с _комплементарной_ _алгоритмической системой_.

++==_Прикладная область_== _модели_++[^2-7--model-workspace] — это _алгоритмическая система_ (одна из двух связанных _системой изоморфизма_ этой _модели_), в которой с _пользой_ для некоторого _алгоритмического_ _блока_ может быть _исполнен_ _макро-алгоритм_, **синтезированный** в связанной _алгоритмической системе_ и затем _транслированный_ из неё.

Используя введенные термины можно формализовано описать _процессы_, обеспечивающие **синтез** **интерполяцией**. **Синтез** **интерполяцией** **алгоритма** это последовательность следующих этапов: построение _системы изоморфизма_ над _прикладной областью_, **синтез** **алгоритма** в _пространстве_ _модели_, и для некоторых **классов** _системы изоморфизма_ проведение обратной _трансляции_ **синтезированного** **алгоритма** в _прикладную область_.

[^2-7--isomorphic-alg]:
    _Изоморфные_ **алгоритмы** могут быть представлены примерами:

    * линия разделения участков сельскохозяйственного поля, проведенная по натянутой веревке и черта выполненная карандашом с использованием линейки на плане распределения участков поля;
    * алгоритмы сортировки пузырьком, реализованные на разных языках программирования;
    * операции сложения в конечных алгебраических полях разного порядка.

[^2-7--isomorphism-system]:
    _Система изоморфизма_ может быть представлена примерами:

    * Аксиоматическая система алгебраического поля, как множество, задающее _признак_ _опорных_ _объектов_, с введёнными на этом множестве алгебраическими операциями (**алгоритмами**) сложения и умножения, характеризуемыми аксиоматически задаваемыми свойствами (такими, как, например, коммутативность и ассоциативности сложения);
    * Аксиоматическая система «практической» геометрии на плоскости, как возможность выделить _объект_ на плоскости указанием _признака_ «точка» (установка разметочного кола на сельскохозяйственном поле, постановка точки карандашом на плане поля) и набор доступных действий (**алгоритмов**), например, выделение _объектов_ _признаками_ «прямая», «окружность» (с использованием натянутой веревки на сельскохозяйственном поле и с использованием линейки и циркуля для плана поля).

[^2-7--model]:
    _Модель_ может быть представлена примерами:

    * карта местности при ориентировании;
    * фотография;
    * краш-тест манекен;
    * макет;
    * детский конструктор.

[^2-7--model-space]:
    _Пространство_ _модели_ может быть представлено примерами:

    * макет самолёта;
    * чертеж детали;
    * текст программы;
    * научная теория электромагнитного поля

[^2-7--model-workspace]:
    _Прикладная область_ _модели_ может быть представлена примерами:

    * реальный самолёт;
    * станок и оператор, изготавливающие деталь;
    * среда исполнения программы;
    * Wi-Fi оборудование
